..	Управление маской доступа
	=========================

Для изменения прав доступа к файлу используется команда:: 

  chmod  [опции] <атрибуты доступа> <файл 1> <файл 2> ... <файл N>

.. note::
  Только владелец или суперпользователь может изменить права доступа к файлу. 

Основные опции команды:

== ====
-R применить команду рекурсивно
-v выводить информацию о ходе выполнения команды и возникших проблемах.
== ====

Атрибуты доступа могут быть заданы в символьном или в числовом виде. В символьном виде права задаются в следующем формате::

  {u|g|o|a}{+|-|=}{r|w|x|s}

Первый символ определяет для кого будут изменены права доступа::

  u – для владельца файла;
  g – для членов группы-владельцев файла;
  o – для всех остальных пользователей;
  а – изменить все три группы прав.

Второй символ определяет действия, которые необходимо произвести с правами доступа::

  + добавляет соответствующее право,
  - отменяет соответствующее право,
  = устанавливает права в указанное значение.

Последующие символы определяют, какие права будут изменены::

  r - право на чтение файла,
  w – право на запись,
  x - право на исполнение или вход в каталог,

.. note::
   Для того, чтобы устанавливать право на вход в каталог не изменяя права на исполнение файлов существует специальный символ ``X``.
   ``X`` устанавливает право на вход в каталог не изменяя при этои права на исполнение файлов.

В числовом виде права задаются в виде четырехзначного восьмеричного числа, при этом ведущие незначащие нули могут быть отброшены. Задание маски в числовом виде изменяет сразу все права. Результаты выполнения различных команд chmod представлены в таблице

========= ================ ==========
Было      Команда          Стало
========= ================ ==========
rwxrw-r-x chmod g-w file1  rwxr--r-x
rwxrw-r-x chmod a-x file1  rw-rw-r--
rwxrw-r-x chmod g=x file1  rwx--xr-x
rwxrw-r-x chmod o+w file1  rwxrw-rwx
rwxrw-r-x chmod 0750 file1 rwxr-x---
rwxrw-r-x chmod a=rw file1 rw-rw-rw-
========= ================ ==========

.. Наглядная иллюстрация

.. .. |image0|

.. .. |image0| image:: /images/chmod_pic.images/chmod.png
